\documentclass[12 pt, a4paper, leqno]{article}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[letterspace=100]{microtype}
\usepackage{polski, amsmath, amssymb, amsthm, enumitem, titlesec}
\author{Stefan Banach}

\titleformat{\subsection}[runin]{\normalfont\bfseries}{\arabic{subsection}.}{0.5em}{}[.]

\newcounter{subsectionEnumCount}
\setcounter{subsectionEnumCount}{0}
\newenvironment{subsecEnumItem}[1]
{\addtocounter{subsectionEnumCount}{1}
\begin{enumerate}[label=(\arabic{subsection}.\arabic{subsectionEnumCount})]\item\it \label{#1}}
{\end{enumerate}}

\newenvironment{eq}[1]
{\noindent\begin{equation}\label{#1}}
{\end{equation}}

\newcounter{apostropheEqCount}
\setcounter{apostropheEqCount}{0}
\newenvironment{apostropheEq}[1]
{\addtocounter{apostropheEqCount}{1}
\begin{eq}{#1}\tag{\arabic{apostropheEqCount}'}}
{\end{eq}}

\newtheoremstyle{myStyle}{3pt}{3pt}{}{16pt}{\lsstyle\bf}{.}{ }{}
\theoremstyle{myStyle}

\newtheorem*{dowod}{Dowód}
\newtheorem*{przyklady}{PRZYKŁADY}
\newtheorem*{uwaga}{\it Uwaga}

\newcommand{\mySubsection}[1]
{\subsection{#1}\setcounter{subsectionEnumCount}{0}}

\newcommand{\eqSeparator}{\text{\;\;\;\;}}

\newcommand{\angleBrackets}[1]{$\langle #1 \rangle$}

\newcommand{\E}{\varepsilon}
\newcommand{\e}{$\varepsilon$}
\newcommand{\fj}{$\mathfrak{J}$}
\newcommand{\fl}{$\mathfrak{L}$}
\newcommand{\en}{$\mathcal{E}^{n}$}

\begin{document}

\setcounter{page}{197}
\setcounter{section}{3}
\setcounter{subsection}{2}
\setcounter{subsectionEnumCount}{3}

Istotnie, $ I\subset I $, widząc $ |I| \leq m_{w}(I) $. Z drugiej strony, jeżeli $ I'_{1}+...+I'_{l} \subset I $ i przedziały $ I'_{1},...,I'_{l} $ nie zachodzą na siebie, to $ |I'_{1}|+...+|I'_{l}| \leq |I| $, a zatem $ m_{w}(I) \leq |I| $

Z określenia miary wewnętrznej \fj\ wynika wprost, że

\noindent
\begin{subsecEnumItem}{2.4}
    Jeżeli $ A \subset B $, to $ m_{w}(A) \leq m_{w}(B) $.
\end{subsecEnumItem}

\mySubsection{Własności miary Jordana}
Między miarami zewnętrzną \fj\ a wewnętrzną \fj\ dowolnego zbioru $A$ zachodzi związek
\begin{subsecEnumItem}{3.1}
    \hspace{4cm}
    $ m_{w}(A) \leq m_{z}(A) $.
\end{subsecEnumItem}

\begin{dowod}
    Jeżeli $ m_{w}(A)=0 $, nierówność \ref{3.1} jest oczywista. W przeiwnym rezie do każdego $ \E > 0 $ istnieją na mocy (1.2) i (2.2) przedziały $ I_{1},...,I_{k} $ oraz $ I'_{1},...,I'_{l} $, czyniące zadość warunkom (ii) oraz (ii'), skąd na mocy tw. (2.2), str. 181, $ |I'_{1}|+...+|I'_{l}| \leq |I_{1}|+...+|I_{k}| $, więc $ m_{w}(A)-\E \leq m_{z}(A)+ \E $. Stąd wobec dowolności liczby \e\ wynika nierówność \ref{3.1}, c.b.d.d.
\end{dowod}

Ponieważ dla każdego zbioru $A$ mamy oczywiście $ m_{z}(A) \geq 0 $ i $ m_{w}(A) \geq 0 $, więc wnosimy stąd na mocy \ref{3.1}, że
\begin{subsecEnumItem}{3.2}
    Jeżeli $ m_{z}(A)=0 $, to również $ m_{w}(A)=0 $.
\end{subsecEnumItem}
\begin{subsecEnumItem}{3.3}
    Dla każdej rodziny skończonej zbiorów ograniczonych $ A_{1},...,A_{r} $ zachodzi wzór
\end{subsecEnumItem}

\noindent
$$ m_{z}(A_{1}+...+A_{r}) \leq m_{z}(A_{1})+...+m_{z}(A_{r}) $$


\begin{dowod}
    Wystarczy oczywiście dowieść, że
    \begin{eq}{1}
        m_{z}(A_{1}+A_{2}) \leq m_{z}(A_{1})+m_{z}(A_{2}).
    \end{eq}

    Do każdego $ \E > 0 $ istnieją na mocy tw. (1.2) przedziały $ I_{1},...,I_{k} $ i $ I_{k+1},...,I_{k} $ o własnościach:
    \begin{eq}{2}
        A_{1} \subset I_{1} +...+I_{k_{1}},
        \eqSeparator
        A_{2} \subset I_{k_{1}+1} +...+I_{k_{2}},
    \end{eq}
    \begin{eq}{3}
        |I_{1}|+...+|I_{k_{1}}| < m_{z}(A_{1})+\E,
        \eqSeparator
        |I_{k_{1}+1}|+...+|I_{k_{2}}| < m_{z}(A_{2})+\E.
    \end{eq}

    Na mocy \eqref{2} jest $ A_{1}+A_{2} \subset I_{1}+...+I_{k_{2}} $, skąd

    \noindent
    $$ m_{z}(A_{1}+A_{2}) \leq |I_{1}|+...+|I_{k_{2}}|, $$
    a stąd na mocy \eqref{3}

    \noindent
    $$ m_{z}(A_{1}+A_{2}) < m_{z}(A_{1}) + m_{z}(A_{2}) + 2\E $$

    Wobec dowolności liczby \e\ wynika stąd nierówność \eqref{1}, c.b.d.d.
\end{dowod}

\newpage

\begin{enumerate}
    \item[(3.3')]\it Dla każdej rodziny skończonej zbiorów ograniczonych rozłącznych $ A_{1},...,A_{r} $ zachodzi wzór
\end{enumerate}

\noindent
$$ m_{w}(A_{1})+...+m_{w}(A_{r}) \leq m_{w}(A_{1}+...+A_{r}). $$

\begin{dowod}
    Wystarczy oczywiście dowieść, że

    \begin{apostropheEq}{1'}
        m_{w}(A_{1})+m_{w}(A_{2}) \leq m_{w}(A_{1}+A_{2}).
    \end{apostropheEq}

    Do każdego $ \E > 0 $ istnieją na mocy (2.1) niezachodzące na siebie przedziały $ I'_{1},...,I'_{l_{1}} $ i niezachodzące na siebie przedziały $ I'_{l_{1}+1},...,I'_{l_{2}} $ o własnościach:

    \begin{apostropheEq}{2'}
        I'_{1},...,I'_{l_{1}} \subset A_{1},
        \eqSeparator
        I'_{l_{1}+1},...,I'_{l_{2}} \subset A_{1},
    \end{apostropheEq}
    \begin{apostropheEq}{3'}
        m_{w}(A_{1})-\E < |I'_{1}|+...+|I'_{l_{1}}|,
        \eqSeparator
        m_{w}(A_{2})-\E < |I'_{l_{1}+1}|+...+|I'_{l_{2}}|.
    \end{apostropheEq}

    Wobec rozłączności zbiorów $ A_{1} $ i $ A_{2} $ wnosimy z \eqref{2'}, że przedziały całej rodziny $ I'_{1},...,I'_{l_{2}} $ nie zachodzą na siebie, a ponadto że $ I'_{1},...,I'_{l_{2}} \subset A_{1}+A_{2} $, skąd $ |I'_{1}|+...+|I'_{l_{2}}| \leq m_{w}(A_{1}+A_{2}) $, a stąd na mocy \eqref{3'}

    $$ m_{w}(A_{1})+m_{w}(A_{2})-2 \E < m_{w}(A_{1}+A_{2}). $$

    Wobec dowolności liczby \e\ wynika stąd nierówność \eqref{1'}, c.b.d.d.
\end{dowod}
\begin{subsecEnumItem}{3.4}
    Dla miar \fj\ dowolnego zbioru ograniczonego $A$ i jego pochodnej $A'$ (p. str. 59) zachodzi wzór
\end{subsecEnumItem}

\noindent
$$ m_{w}(A) \leq m_{w}(A') \leq m_{z}(A') \leq m_{z}(A). $$

\begin{dowod}
    Pierwsza z nierówności wynika stąd, że jeżeli przedział jest zawarty w zbiorze, to jest zawarty także w jego pochodnej. Druga jest bezpośrednim wnioskiem z \ref{3.1}.

    Niech $ I_{1},...,I_{k} $ będą takimi przedziałami zamkniętymi, że $ A \subset I_{1}+...+I_{k} $. Ponieważ suma tych przedziałów jest zbiorem zamkniętym, więc $ A' \subset I_{1}+...+I_{k} $. Zatem

    \begin{eq}{4}
        m_{z}(A') \leq m_{z}(A).
    \end{eq}

    Z drugiej strony, dla każdego $ \E > 0 $ istnieją takie przedziały otwarte $ J_{1},...,J_{r} $, że

    \begin{eq}{5}
        A' \subset J_{1}+...+J_{r},
    \end{eq}
    \begin{eq}{6}
        |J_{1}|+...+|J_{r}| < m_{z}(A')+\E
    \end{eq}

    \newpage

    Na mocy \eqref{5} zbiór $A$ nie ma punktów skupienia poza przedziałami $ J_{1},...,J_{r} $, a więc poza tymi przedziałami leży co najwyżej skończona liczba punktów zbioru $A$. Punkty te można tedy pokryć skończoną liczbą przedziałów $ J_{r+1},...,J_{s} $ o sumie przekraczającej \e. Ponieważ $ A \subset J_{1},...,J_{s} $, więc

    $$ m_{z}(A) \leq |J_{1}|,...,J_{s} \leq m_{z}(A')+2\E $$

    na mocy \eqref{6}. Wobec dowolności \e\ mamy zatem

    \begin{eq}{7}
        m_{z}(A) \leq m_{z}(A').
    \end{eq}

    Z \eqref{4} i \eqref{7} wynika równość $ m_{z}(A') \leq m_{z}(A) $ c.b.d.d.
\end{dowod}

\begin{przyklady}
    1. Zbior liczb postaci $1/n$, gdzie $ n=1,2,..., $ nie ma zewnętrzną \fj\ równą zeru, taka jest bowiem miara pochodnej tego zbioru, jako złożonej z jednego punktu (punktu 0).

    2. Zbiór liczb wymiernych przedziału \angleBrackets{0,1}\ ma miarę wewnętrzną \fj\ równą jedności, czyli mierze tego przedziału (jako swej pochodnej), miarę zaś wewnętrzną \fj\ równą zeru, ponieważ jest zbiorem brzegowym.
    
    To samo dotyczy zbioru liczb niewymiernych przedziału \angleBrackets{0,1}.
    
    3. Każdy zbiór gęsty w przedziale ma miearę zewnętrzną \fj\ równą mierze tego przedziału.
\end{przyklady}

\begin{subsecEnumItem}{3.5}
    Jeżeli $A$ jest zbiorem ograniczonym, a $B(A)$ jego brzegiem, to:
\end{subsecEnumItem}

\noindent
$$ m_{w}[B(A)]=0, \eqSeparator
m_{z}[B(A)]=m_{z}(A)-m_{w}(A) $$

\begin{dowod}
    Pierwsza równość jest oczywista, ponieważ zbiór $B(A)$ nie ma punktów wewnętrznych.

    Na mocy (i), (ii), (i') i (ii') istnieją dla każdego $ \E > 0 $ przedziały $ I'_{i},...,I'_{l} $ o własnościach:

    \begin{eq}{8}
        I'_{i}+...+I'_{l} \subset A \subset I_{1}+...+I_{k},
    \end{eq}
    \begin{eq}{9}
        m_{z}(A)>|I_{k}|+...+|I_{k}|,
        \eqSeparator
        m_{w}(A)-\E<|I'_{1}|+...+|I'_{l}|.
    \end{eq}
    \begin{eq}{10}
        B(A) \subset I_{k+1}+...+I_{r},
    \end{eq}
    \begin{eq}{11}
        m_{z}[B(A)]+\E>|I_{k+1}|+...+|I_{r}|.
    \end{eq}

    \newpage

    Niech $I$ będzie przedziałem zamkniętym, zawierającym $ I_{1},...,I_{r} $, a $\varDelta$ podziałem przedziału $I$ na takie podprzedziały, żeby $ I_{1},...,I_{r} $ były ich sumami.

    Oznaczmy  przez $ J_{1},...,J_{\mu} $ te spośród przedziałów podziału $\varDelta$, których wnętrza zawarte są w różnicy $ (I_{1},...,I_{k})-(I'_{1},...,I'_{l}) $, a przez $ J'_{1}...,J'_{\nu} $ te, których wnętrza zawarte są w różnicy $ A-(I_{k+1}+...+I_{r}) $. Zatem:

    $$ I_{1}+...+I_{k}=J_{1}+...+J_{\mu}+I'_{1}+...+I'_{l}, $$
    $$ A \subset J'_{1}+...+J'_{\nu}+I_{k+1}+...+I_{r} $$

    i na mocy \eqref{8} i \eqref{10} po prawej stronie każdego z tych wzorów występują przedziały nie zachodzące na siebie. Na mocy \eqref{9} i \eqref{11} otrzymujemy więc:

    \begin{eq}{12}
    \begin{split}
        m_{z}(A)+\E \geq |J_{1}|+...+|J_{\mu}|+m_{w}(A)-\E, \\
        m_{z}(A) \leq |J'_{1}|+...+|J'_{\nu}|+m_{z}[B(A)]+\E.
    \end{split}
    \end{eq}

    Ponieważ zbiór $B(A)$, jako brzeg zbioru $A$, jest zawarty na mocy \eqref{8} w $ J_{1}+...+J_{\mu} $, więc

    \begin{eq}{13}
        m_{z}[B(A)] \leq |J_{1}|+...+|J_{\mu}|,
    \end{eq}

    a ponieważ wnętrza przedziałów $ J'_{1}+...+J'_{\nu} $ są zawarte w $A$, więc

    \begin{eq}{14}
        m_{w}(A) \geq |J'_{1}|+...+|J'_{\nu}|.
    \end{eq}

    Z nierówności \eqref{12}, \eqref{13} i \eqref{14} otrzymujemy

    $$ m_{z}(A)-m_{w}(A)-\E \leq m_{z}[B(A)] \leq m_{z}(A)-m_{w}(A)+2\E $$
    dla każdego $ \E>0 $, a więc równość, c.b.d.d.
\end{dowod}
\begin{subsecEnumItem}{3.6}
    Jeżeli $A$ jest zbiorem ograniczonym, a $W(A)$ jego wnętrzem, to
\end{subsecEnumItem}

\noindent
$$ m_{w}[W(A)] = m_{w}(A). $$

Istotnie, wobec $ W(A) \subset A $ mamy na mocy (1.5)

$$ m_{w}[W(A)] \leq m_{w}(A). $$

Z drugiej strony, każdy przedział otwarty, zawarty w $A$, jest zawarty w $W(A)$, skąd $ m_{w}(A) \leq m_{w}[W(A)] $.

\newpage

\mySubsection{Zbiory mierzalne \fj}
Zbiór ograniczony $A$ nazywamy {\it mierzalnym w sensie Jordana} lub {\it mierzalnym \fj}, jeżeli jego miary zewnętrzna \fj\ i wewnętrzna \fj\ są równe, t.j. jeżeli $ m_{w}(A)=m_{z}(A) $.

Wspólną wartośc obu miar nazywamy wówczas {\it miarą \fj}\ zbioru $A$ i oznaczmy przez $m(A)$.

\begin{przyklady}
    1. Każdy przedział $I$ jest zbiorem mierzalnym \fj\ i $ m(I)=|I| $ (por. (1.3) i (2.3)).
    
    2. Zbiór $W$ liczb wymiernych przedziału \angleBrackets{0,1}\ nie jest mierzalny \fj, gdyż $ m_{w}(W)=0 $ i $ m_{w}(W)=1 $ (p. przyklad 2, str. 199)
\end{przyklady}

\noindent
\begin{subsecEnumItem}{4.1}
    Jeżeli $ m(A)=0 $, to $A$ jest zbiorem miary \fl\ zero.
\end{subsecEnumItem}

Wynika to wprost z określenia miary zewnętrznej \fj\ i miary \fl\ zero.

\begin{subsecEnumItem}{4.2}
    Jeżeli $ m_{z}(A)=0 $, to $A$ jest zbiorem mierzalnym \fj\ i $ m(A)=0 $.
\end{subsecEnumItem}

Na mocy bowiem \ref{3.1}, str. 197, mamy wtedy $ m_{w}(A)=0 $.

Natomiast zbiór miary \fl\ zero może nie być mierzalny \fj\, jak wskazuje przyklad zbioru liczb wymiernych, który nie jest mierzalny \fl, a jako przeliczalny jest miary \fl\ zero.

\begin{subsecEnumItem}{4.3}
    Każdy zbór $A$ zamknięty, ograniczony i mieary \fl\ zero jest mierzalny \fj\ i $ m(A)=0 $.
\end{subsecEnumItem}

Istotnie, na mozy tw. (8.2), str. 92, dla każdego $ \E>0 $ istnieje wówczas skończona liczba przedziałów pokrywających zbór $A$, których suma miar jest mniejsza niż \e. Zatem $ m_{z}(A)<\E $ dla każdego $ \E>0 $, skąd $ m_{z}(A)=0 $. Zatem na mocy tw. (4.1) jest $ m(A)=0 $.

W szczególności, ponieważ brzeg przedziału jest zbiorem zamkniętym i ograniczonym o mierze \fl\ zero (tw. (7.1), str. 187), więc:

\begin{subsecEnumItem}{4.4}
    Miara \fj\ brzegu przedziału jest zerem.
\end{subsecEnumItem}
\begin{subsecEnumItem}{4.5}
    Jeżeli $A$ jest zbiorem mierzalnym \fj, to jego również zbiorem mierzalnym \fj\ i $ m(A)=m(A') $.
\end{subsecEnumItem}

Wynika to wprost z tw. (3.4).

\begin{uwaga}
    Twierdzenie odwrotne byłoby fałszywe: pochodna $A'$ może być zbiorem mierzalnym \fj. Np. zbiór liczb wymiernych przedziału \angleBrackets{0,1}\ nie jest mierzalny \fj\ (przyklad 2, str. 201), podczas gdy jego pochodna jest przedziałem \angleBrackets{0,1}, a więc zbiorem mierzalnym \fj.
\end{uwaga}

\newpage

\begin{subsecEnumItem}{4.6}
    Warunkiem koniecznym i wystarczającym na to, by zbiór ograniczony był mierzalny \fj, jest żeby jego brzeg był zbiorem miary \fj\ zero.
\end{subsecEnumItem}

Wynika to wprost z tw. \ref{3.6}.

\begin{uwaga}
    Ponieważ brzeg jest zbiorem zamkniętym, więc tw. \ref{4.6} pozostaje prawdziwe, gdy miearę \fj\ brzegu zastąpić miarą \fl.
\end{uwaga}

Z tw. (3.7) wynika, że

\begin{subsecEnumItem}{4.7}
    Mierzalność \fj\ zbioru $A$ jest równoważna mierzalności \fj\ jego wnętrza $W(A)$ i
\end{subsecEnumItem}

\noindent
$$ m(A)=m[W(A)]. $$

\begin{przyklady}
    1. {\it Wielokąt jest zbiorem mierzalnym \fj}.
    
    Brzeg jego jest bowiem linią łamaną, a więc zbiorem miary \fl\ zero (p. tw. (7.3), str. 188).
    
    2. {\it Koło $ x^{2}+y^{2} \leq r^{2} $ jest zbiorem mierzalnym \fj}.
    
    Brzeg jego jest bowiem sumą wykresów funkcji $ y=\sqrt{r^{3}-x^{2}}, y=-\sqrt{r^{3}-x^{2}} $, ciągłych w przedziale \angleBrackets{-r,r}; na mocy tw. (7.3), str. 188, jest on więc zbiorem miary \fl\ zero.
    
    Podobnie, {\it kula jest zbiorem mierzalnym \fj}.
    
    3. {\it Każdy wielościan w przestrzeni \en\ jest zbiorem \fl}.
    
    Brzeg wielościanu tworzą bowiem jego ściany, a każda ściana jest zbiorem miary \fl\ zero (p. str. 190).
\end{przyklady}

\begin{subsecEnumItem}{4.8}
    Suma skończonej liczby zbiorów $ A_{1},...,A_{r} $ mierzalnych \fj\ jest zbiorem mierzalnym \fj\ i
\end{subsecEnumItem}

\noindent
$$ m(A_{1}+...+A_{r}) \leq m(A_{1})+...+m(A_{r}). $$

Mierzalność sumy $ A_{1}+...+A_{r} $ wynika z tw. \ref{4.6}, ponieważ brzeg sumy zbiorów $ A_{1},...,A_{r} $ zawarty jest w sumie brzegów tych zbiorów. Wzór zaś wynika z tw. \ref{3.3}, str. 197, przez zastąpienie w nim miary zewnętrznej \fj\ przez miarę \fj.

\begin{subsecEnumItem}{4.9}
    Jeżeli zbiory $ A_{1},...,A_{r} $ są mierzalne \fj\ i rozłączne, to
\end{subsecEnumItem}

\begin{eq}{15}
    m(A_{1}+...+A_{r}) = m(A_{1})+...+m(A_{r}).
\end{eq}

Istotnie, zastępując w tw. \ref{3.3}, str. 198, miarę wewnętrzną \fj\ przez miarę \fj\ dostajemy

\begin{eq}{16}
    m(A_{1}+...+A_{r}) \geq m(A_{1})+...+m(A_{r}),
\end{eq}
a nierówność odwrotną mamy z tw. \ref{4.8}.

\begin{uwaga}
    Tw. \ref{4.9} zachodzi już przy założeniu, {\it że zbiory $ A_{1},...,A_{r} $ mierzalne \fj\ mają wnętrza rozłączne}.
\end{uwaga}

\newpage

Mamy bowiem wobec tw. (3.3')

\begin{eq}{17}
    m_{w}[W(A_{1})+...+W(A_{r})] \geq m_{w}[W(A_{1})]+...+m_{w}[W(A_{r})].
\end{eq}

Ponieważ na mocy tw. \ref{3.6} jest $ m_{w}[W(A_{i})]=m_{w}(A_{i})=m(A_{i}) $ dla $ i=1,2,...,r $ oraz $ W(A_{1})_W(A_{r}) \subset A_{1}+...+A_{r} $, więc

$$ m_{w}[W(A_{1})+...+W(A_{r})] \leq m(A_{1}+...+A_{r}). $$

Stąd na mocy \ref{4.7} dostajemy \eqref{16}, a z \ref{4.9} równość \eqref{15}.

\begin{subsecEnumItem}{4.10}
    Iloczyn skończonej liczby zbiorów mierzalnych \fj\ jest zbiorem mierzalnym \fj.
\end{subsecEnumItem}

Wynika to z tw. \ref{4.7}, ponieważ brzeg iloczynu zbiorów jest zawarty w sumie ich brzegów.

\begin{subsecEnumItem}{4.11}
    Dopełnienie zbioru mierzalnego \fj\ do przedziału jest zbiorem mierzalnym \fj.
\end{subsecEnumItem}

\begin{dowod}
    Jeżeli zbiór $A$ jest zawarty w przedziale $I$, to brzeg zbioru $I-A$ jest zawarty w sumie brzegu zbioru $A$ i brzegu przedziału $I$. Ponieważ oba brzegi są zbiorami miary \fj\ zero na mocy tw. \ref{4.1} i \ref{4.6}, więc ich suma, a tym bardziej brzeg zbioru $I-A$ jest więc mierzalny \fj.
\end{dowod}

\begin{subsecEnumItem}{4.12}
    Jeżeli zbiory $A$ i $B$ są mierzalne, to różnica $A-B$ jest zbiorem mierzalnym \fj.

    Jeżeli ponadto $ B \subset A $, wówczas
\end{subsecEnumItem}

\noindent
$$ m(A-B)=m(A)-m(B). $$

\begin{dowod}
    Niech $I$ będzie przedziałem zawierającym $A+B$. Wówczas $ A-B=A \cdot (I-B) $ i różnica $A-B$ jest zbiorem mierzalnym \fj\ na mocy tw. \ref{4.10}, jako iloczyn zbiorów $A$ i $I-B$, z których pierwszy jest mierzalny \fj\ z założenia, a drugi na mocy tw. \ref{4.11}.
\end{dowod}

Jeżeli ponadto $ B \subset A $, wówczas $ A=B+(A-B) $, skąd

$$ m(A)=m[B+(A-B)] = m(B)+m(A-B), $$

gdyż zbiory $A$ i $A-B$ są rozłączne.

\newpage

\mySubsection{Przesunięcie równoległe}
Niech $E$ będzie dowolnym zbiorem ograniczonym w \en, a $(a_{1},...,c_{n})$ dowolnym układem $n$ liczb. Niech każdemu punktowi $ p'=(x'_{1},...,x'_{n}) $ za pomocą równań

\begin{eq}{18}
    \hspace*{4.5cm} x'_{i}=x_{i}+a_{i} \hspace*{3.5cm} (i=1,2,...,n)
\end{eq}

Przyporządkowanie to jest odwzorowaniem wzajemnie jednoznacznym i ciągłym zbioru $E$ na zbiór $E'$ punktów $p'$.

Odwzorowanie \eqref{18} nazywamy {\it przesunięciem (równoległym)}.

Z określenia wynika, że odwzorowanie odwrotne

\begin{eq}{19}
    \hspace*{4.5cm} x_{i}=x'_{i}+a_{i} \hspace*{3.5cm} (i=1,2,...,n)
\end{eq}

\noindent
jest przesunięciem (równoległym) zbioru $E'$ na zbiór $E$.

Przez Przesunięcie równoległe przedział $ I=\langle a_{1},...,a_{n}; b_{1},...,b_{n} \rangle $ przechodzi na przedział $ I'=\langle a_{1}+a_{1},...,a_{n}+a_{n}; b_{1}+a_{1},...,b_{n}+a_{n} \rangle $ i miara przedziału zostaje zachowana, t.j. $ |I|=|I'| $. Ogólnie:

\begin{subsecEnumItem}
    Jeżeli zbiór ograniczony $E$ przechodzi przez przesunięcie równoległe w zbiór $E'$, to
\end{subsecEnumItem}

\noindent
$$ m_{w}(E)=m_{w}(E'), \eqSeparator
m_{z}(E)=m_{z}(E'). $$

\begin{dowod}
    Niech $ E \subset I_{1}+...+I_{m} $. Zbiór $E'$ jest oczywiście zawarty w sumie przedziałów $ I'_{1},...,I'_{m} $, na które przejdą przedziały $ I_{1},...,I_{m} $ przez przesunięcie \eqref{18}. Ponieważ przesunięcie równoległe zachowuje miarę przedziałów , więc $ |I_{1}|+...+|I_{m}|=|I'_{1}|+...+|I'_{m}| $, skąd $ m_{z}(E) \geq m_{z}(E') $. Na odwtót, ponieważ przez przesunięcie \eqref{19} $E'$ przechodzi na $E$, więc dostajemy $ m_{z}(E') \geq m_{z}(E) $. Zatem $ m_{z}(E) = m_{z}(E') $.
\end{dowod}

Podobnie dowodzi się równości miar wewnętrznych.

Wynika stąd od razu twierdzenie następujące:

\begin{subsecEnumItem}
    Jeśli zbiór $E$ jest mierzalny \fj, to jego przesunięcie $E'$ jest również zbiorem mierzalnym \fj\ i miary \fj\ obu zbiorów są równe.
\end{subsecEnumItem}

\mySubsection{Całka $\Re$ funkcji w zbiorze}
Niech $E$ będzie zbiorem ograniczonym w \en, a $f(p)$ funkcją ograniczoną, określoną w $E$.

Oznaczmy przez $f^{*}$ funkcje, która jest przedłużeniem funkcji $f$ na całą przestrzeń \en, przyjmując $ f^{*}(p)=0 $ dla $p$ nie należących do $E$.
Zatem funkcja $f^{*}(p)$ jest określona w całej przestrzeni \en\ i ograniczona w tej przestrzeni.

\end{document}